自由是當前最大公因數

自由是當前最大公因數
（時事評論員 黎則奮）

3,043

■建制派成功修改議事規則，令311補選失去一個鼓動群眾投票的議題。資料圖片

有說政治一天也嫌太長，證諸建制派強行通過修改立法會議事規則議案後的政治形勢變化，端的說得沒錯。

泛民原來的策略，是將修改立法會議事規則議案與311補選連結起來，期盼鼓動群眾，支持民主派重奪失去的議席，以確保立法會和分組點票的關鍵少數地位。但建制派快刀斬亂麻，匆匆修改遊戲規則，米已成炊，誰都知道即使311補選泛民全勝，盡取四席，也女媧煉石，難補青天，又該如何說服和動員廣大市民踴躍投票，重建民主江山？

更重要的是，香港的民主運動，或確切地說，政治運動如何走下去？目下所見，泛民各黨派皆六神無主，茫無頭緒，除了空泛全無實現可能的政治口號外，根本拿不出甚麼策略來，難怪民主（政治）運動一池死水，無法引起公眾廣泛共鳴，更遑論再度出現一如雨傘運動波瀾壯闊的社會政治運動了。

證諸歷史，社會政治運動從來都是有起有伏，自有其發展規律，不以人們的主觀意志轉移。在高潮時期，政治是希望工程，革命家擅於創造時勢，鼓動風潮，高舉理想目標，自能風起雲湧。但在低潮時期，民心散渙，虛無主義、失敗主義和取消主義充斥，理想作為最小公倍數已經沒有市場，難以統率人心，惟有最大公因數才是維繫和團結群眾的基石。
任何政治問題都必須結合社會歷史的發展具體分析，從而制訂相應的政治策略，否則除了精神自慰外，根本並無實際意義。

香港的民主運動並非從天上掉下來，而是社會歷史發展的結果。回顧香港戰後大半個世紀的發展，我們今天推崇的核心價值，也是香港賴以成功的核心價值，其實是順序發展出來的歷史，依次是自由、法治、人權、民主。但回歸二十年，中共倒行逆施，一國兩制變形走樣，港人治港名存實亡，歷史已經開倒車，出現令人不忍卒睹的諷刺──民主、人權、法治、自由倒轉過來依次受到君臨香江的專制獨裁力量恣意消滅、侵犯、破壞和剝奪。今時今日，爭取雙普選、公民提名以至撤銷八三一和重啟政改的口號已經叫不響，連反對廿三條立法也無法呼喚民間迴響，因為大家清楚知道，民主理想早已灰飛煙滅，廿三條毋須立法現實早已沒有分別。至於甚麼永續《基本法》、公投自決獨立更是畫餅充飢的廢話和謊話，只有儍子和蠢材才會相信，因為連鼓吹的人自己也口是心非，身體最誠實，不是棄保潛逃，移民海外，就是只會在網上充當大嘴巴，老點無知青年去送死，自己永遠不會身先士卒。

歷史倒退令港人一無所有

歷史的倒退，已經令港人一無所有，窮得只剩下自由，而自由正是當前唯一的最大公因數，是港人不分階級、黨派、種族、年齡、性別賴以生存的要素，退無可退，否則粉身碎骨。
不自由，毋寧死。沒有自由，就沒有今天的香港，也沒有我們生於斯、長於斯引以為傲的香港人。要動員團結廣大群眾，毋須陳義過高，不必標榜甚麼其實只是意識形態的理想，呼籲大家團結一致，保衞自己不容剝奪的自由好了。

自由是港人當前最大的公因數，無論贏取補選、司法覆核修改立會議事規則、反對一地兩檢、國歌法和廿三條立法……都是保衞港人神聖不可侵犯的自由。
元旦大遊行，就讓港人的自由呼聲響徹香江。

黎則奮
時事評論員

黎則奮

上一則
滅不了的聖誕節 (任建峰)

下一則
我心目中的大律師公會 (David Tang)